+++
title = "Метод последовательных приближений"
weight = 15

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 15. Теорема (Пикара-Линделефа) существования и единственности для начальной задачи Коши. Метод Пикара.

- [Метод последовательных приближений решения дифференциального уравнения – MathHelpPlanet](http://mathhelpplanet.com/static.php?p=metod-posledovatelnyh-priblizheniy)

## Зачем нужен?

Для того чтобы вычислять с высокой точностью решение дифференциального уравнения, которое не может быть решено аналитически.

## Как применять

Пусть нам дано дифференциальное уравнение

$$
y'=f(x), y\vert_{x=x_0}=y_0
$$

Тогда его решение может быть найдено с помощью

$$
y_n(x)=y_0+\int_{x_0}^{x}{f(s,y_{n-1}(s))ds}
$$

Чтобы найти численно, чему равно дифференциальное уравнение, можно использовать неравенство

{% katex(block=true) %}
$$
x_0-h \lt x \lt x_0+h \\
h=\min{(a,b/M)} \\
M = \max_{(x,y)\in D}{|f(x,y)|}
$$
{% end %}

Также можно оценить погрешность

{% katex(block=true) %}
$$
|y(x)-y_n(x)|\leqslant \frac{MN^{n-1}}{n!}h^n \\
\\
N = \max_{(x,y)\in D}{\frac{\partial f}{\partial y}}
$$
{% end %}

## На пример

{% katex(block=true) %}
$$
y'=y^2+3x^2-1, y(1)=1 \\
\max|y^2+3x^2-1|\leqslant 15=M \\
x-1(x_0)\leqslant 1(a_1),y-1(y_0)\leqslant 1(b_1) \\
y_0 = 1 \\
y_1 =y_0+\int_{1(x_0)}^x{(3s^2+1^2(y_0)-1) ds}=x^3 \\
y_2 =y_0+\int_{1(x_0)}^x{(3s^2+(x^3)^2(y_1)-1) ds}=x^3 \\
\ldots
$$
{% end %}

где мы выбрали $a_1,b_1=1$
